% !TEX root = main.tex
\input{../master/layout.tex}

\chead{\Large Übungsblatt 0}
\begin{document}

\begin{inhalt}
  \item Gleichungen \seite{7}
  \item Ableiten \seite{23}, Monotonie \seite{15}, Achsenschnittpunkte \seite{15}
	\item Trigonometrie \seite{18}
	\item Tangenten, Normalen \seite{24}
\end{inhalt}
%TODO Monotonie, Achsenschnittpunkte, Trigonometrie, Tangenten, Normalen

\aufgabe{Gleichungen:} Löse die Gleichungen für $x\in \R$
\begin{multicols}{2}
  \begin{enumerate}
    \item $3x + 5 = 23$
    \item $8x - 12 = 28$
    \item $7x + 3 = 5x + 12$
		\item $17-4x=1-12x$
    \item $4(9x - 11) - 12(3x - 4) = 4$
    \item $\frac{x+2}{3} + \frac{x-1}{15} = \frac{2x+3}{5}$
		\item $(x-5)^2=(x-3)(x+3)$
  \end{enumerate}
\end{multicols}

\begin{lsg}{}
  \begin{multicols}{2}
	  \begin{enumerate}
      \item $3x = 18 \rightsquigarrow x = 6$
      \item $8x = 40 \rightsquigarrow x = 5$
      \item $2x = 9 \rightsquigarrow x = 4,5$
			\item \begin{align*}
				17-4x &= 1-12x\\
				16 &= 8x\\
				x &= 2
			\end{align*}
      \item Ausmultiplizieren, die Gleichung gilt für alle $x$.
      \item \begin{align*}
        \frac{5x+10}{15} + \frac{x-1}{15} &= \frac{2x+3}{5}\\
        \frac{6x+9}{15} &= \frac{2x+3}{5}\\
        \frac{2x+3}{5} &= \frac{2x+3}{5}\\
        \rightsquigarrow \text{ gilt für alle }x&
      \end{align*}
			\item \begin{align*}
				(x-5)^2 &= (x-3)(x+3)\\
				x^2-10x+25 &= x^2+9\\
				10x &= 16\\
				x &= 1,6
			\end{align*}
    \end{enumerate}
  \end{multicols}
\end{lsg}

\aufgabe{Mitternachtsformel:} Löse die Gleichungen für $x\in \R$ mithilfe der Mitternachtsformel
\begin{multicols}{3}
  \begin{enumerate}
    \item $x^2 - 10x + 24 = 0$
    \item $x^2 + 6x - 16 = 0$
    \item $x^2 - 9x = 22$
    \item $x^2 = 3x + 18$
    \item $\frac{x(x-10)}{2} = 12$
  \end{enumerate}
\end{multicols}

\begin{lsg}{}
  \begin{equation*}
    \text{für das Polynom $ax^2+bx+c=0$ gilt für die Nullstellen: } x_{1,2}=\frac{-b\pm\sqrt{b^2-4ac}}{2a}
  \end{equation*}
    \begin{enumerate}
      \item \begin{align*}
      x_{1,2}&=\frac{10\pm\sqrt{(-10)^2-4*1*24}}{2}\\
      &=\frac{10\pm\sqrt{100-96}}{2}\\
      &=\frac{10\pm2}{2}\\
      \rightarrow x_1&=6\\
      \rightarrow x_2&=4\\
      \end{align*}
      \item \begin{align*}
      x_{1,2}&=\frac{-6\pm\sqrt{6^2-4*1*(-16)}}{2}\\
      &=\frac{-6\pm\sqrt{36+64}}{2}\\
      &=\frac{-6\pm10}{2}\\
      \rightarrow x_1&=4\\
      \rightarrow x_2&=-16\\
      \end{align*}
      \item
      \begin{align*}
        &x^2 - 9x = 22 \Leftrightarrow x^2 - 9x - 22 = 0\\
        x_{1,2}&=\frac{9\pm\sqrt{(-9)^2-4*1*(-22)}}{2}\\
        &=\frac{9\pm\sqrt{81+88}}{2}\\
        &=\frac{9\pm\sqrt{169}}{2}\\
        &=\frac{9\pm13}{2}\\
        \rightarrow x_1&=6\\
        \rightarrow x_2&=-2\\
      \end{align*}
      \item
      \begin{align*}
        &x^2 = 3x + 18 \Leftrightarrow x^2 - 3x - 18 = 0\\
        x_{1,2}&=\frac{3\pm\sqrt{(-3)^2-4*1*(-18)}}{2}\\
        &=\frac{3\pm\sqrt{9+72}}{2}\\
        &=\frac{3\pm\sqrt{91}}{2}\\
        &=\frac{3\pm9}{2}\\
        \rightarrow x_1&=6\\
        \rightarrow x_2&=-3\\
      \end{align*}
      \item
      \begin{align*}
        &\frac{x(x-10)}{2} = 12 \Leftrightarrow x(x-10)=24 \Leftrightarrow x^2 - 10x - 24 = 0\\
        x_{1,2}&=\frac{10\pm\sqrt{(-10)^2-4*1*(-24)}}{2}\\
        &=\frac{10\pm\sqrt{100+96}}{2}\\
        &=\frac{10\pm\sqrt{196}}{2}\\
        &=\frac{10\pm14}{2}\\
        \rightarrow x_1&=12\\
        \rightarrow x_2&=-2\\
      \end{align*}
    \end{enumerate}
\end{lsg}


\aufgabe{Wurzeln: } Vereinfache so weit möglich
\begin{multicols}{3}
  \begin{enumerate}
    \item $4\sqrt{7}-6\sqrt{7} + 3\sqrt{7}$
    \item $\sqrt{180}$
    \item $\sqrt{192x^5}$
    \item $\sqrt{\frac{80x^2}{147}}$
    \item $\sqrt{3}\cdot\sqrt{300}$
    \item $\sqrt{27}-\sqrt{25}-\sqrt{3}$
  \end{enumerate}
\end{multicols}

\begin{lsg}{}
  \begin{multicols}{3}
    \begin{enumerate}
      \item $\sqrt{7}$
      \item $\sqrt{4*45}=2*\sqrt{5*9}=6*\sqrt 5$
      \item $\sqrt{192*x^5}=\sqrt{192}*\sqrt{x^5}=\sqrt{2*96}*\sqrt{x^2*x^2*x}=4*x^2*\sqrt{12x}$
      \item $\frac{\sqrt{80x^2}}{\sqrt{147}} = \frac{4x*\sqrt{5}}{7*\sqrt{3}}$
      \item $\sqrt{3}*\sqrt{300}=3*\sqrt{100}=30$
      \item $\sqrt{3*9}-5-\sqrt{3}=3*\sqrt{3}-5-\sqrt{3}=2*\sqrt{3}-5$
    \end{enumerate}
  \end{multicols}
\end{lsg}


\aufgabe{Satz vom Nullprodukt: } Löse die Gleichungen für $x\in \R$ mit dem Satz vom Nullprodukt
\begin{multicols}{3}
  \begin{enumerate}
		\item $\sin(x)*(\cos(x)-2)=0$\\ $\text{ mit }(0\leq x<2\pi)$\columnbreak
		\item $\sin^2(x)-2\sin(x) = 0$\\ $\text{ mit }(0\leq x<2\pi)$\columnbreak
    \item $x^3 - 4x = 0$
    \item $3x^3-6x^2=0$
  \end{enumerate}
\end{multicols}

\begin{lsg}{}
  \begin{enumerate}
		\item $\cos(x)-2 < 0$ für alle $x\in \R \quad\rightsquigarrow \sin(x)=0 \Leftrightarrow x=k*\pi, k\in\Z$
    \item $x(x^2-4) = 0 \rightsquigarrow x_1=0, x_2=2, x_3=-2$
    \item $\sin(x)*(\sin(x)-2) = 0 \rightsquigarrow x_1=0, x_2=\pi$
    \item $x^2(3x-6)=0 \rightsquigarrow x_1=0, x_2=2$
  \end{enumerate}
\end{lsg}



\aufgabe{Substitution:} Löse die Gleichungen - ohne CAS
\begin{multicols}{3}
  \begin{enumerate}
    \item $2x^4 - 5x^2 + 2 = 0$
    \item $x^4 - 4x^2 + 3 = 0$
    \item $\sin(3x) = 1 (0\leq x \leq 2\pi)$
    \item $\sin^2(2x) + 2\sin(2x) = -1 \\(0\leq x \leq 2\pi)$
    \item $e^{2x} - e^x = 0$
		\item $\cos^2(x)-3\cos(x)+2=0 \\(0\leq x \leq 2\pi)$
  \end{enumerate}
\end{multicols}

\begin{lsg}{}
	\begin{enumerate}
    \item Mit Substitution $x^2=u$:

		$u_1=\frac 1 2, u_2=2$.

		Resubstitution:

		$u_1=\frac 1 2 = x^2 \rightsquigarrow x=\frac 1{\sqrt 2},  u_2=2 = x^2 \rightsquigarrow x=\sqrt 2$
    \item Mit Substitution $x^2=u$:

		$u_1=1, u_2=3$.

		Resubstitution:

		$x_1=1, x_2=\sqrt 3$
    \item $\sin(3x) = 1$
		Mit Substitution $u=3x$:

		$\sin(u)=1 \rightsquigarrow u=k*2\pi+\frac {\pi} 2 \quad k\in\Z$

		Resubstitution:

		$k*2\pi+\frac {\pi} 2 = 3x \rightsquigarrow x=\frac {k*2\pi} 3+\frac {\pi} 6\quad x_1=\frac \pi 6, x_2=\frac {5\pi} 6, x_3=\frac{9\pi} 6$
    \item Mit Substitution $u=\sin(2x)$:

		$u^2 + 2u + 1 = 0$

		Mitternachtsformel: $u_1=-1$

		Resubstitution: $u_1=-1=\sin(2x)$

		mit Substitution $v=2x$ folgt $-1=\sin(v) \rightarrow v=k*2\pi+\frac {3\pi} 2 \quad k\in\Z$

		Resubstitution:

		$v=k*2\pi+\frac {3\pi} 2=2x \rightsquigarrow x=k*\pi+\frac {3\pi} 4 \quad x_1=\frac {3\pi} 4, x_2=\frac {7\pi} 4$
    \item Siehe oben, $x=0$
		\item Siehe oben, $x_1=0,x_2=2\pi$
  \end{enumerate}
\end{lsg}


\aufgabe{Nullstellen von Funktionen: } Bestimme die Nullstellen der Funktionen
\begin{multicols}{3}
  \begin{enumerate}
    \item $f(x) = \frac 1 2 (x-2)^2 -4$
    \item $f(x) = 3x^2-2x+2$
    \item $f(x) = x^4-1$
  \end{enumerate}
\end{multicols}
\clearpage
\begin{lsg}{}
  \begin{multicols}{3}
    \begin{enumerate}
      \item \begin{align*}
        \frac 1 2 (x-2)^2 &= 4\\
        (x-2)^2 &= 8\\
        (x-2)&=\pm\sqrt 8\\
        \rightarrow x_1&=2+\sqrt 8\\
        \rightarrow x_2&=2-\sqrt 8\\
      \end{align*}
      \columnbreak
      \item Mit der Mitternachtsformel: Term unter der Wurzel ist negativ, d.h. keine Lösungen
      \columnbreak
      \item Mit Substitution: $u\coloneqq x^2$, $u_1=1, u_2=-1$

			Resubstitution: $u=x^2 \rightsquigarrow x_1=1, x_2=-1$
    \end{enumerate}
  \end{multicols}
\end{lsg}



\aufgabe{Trigonometrie: }
	Beschreiben Sie in Worten, wie sich der Graph von $g(x)=3\sin(3(x+1))-3$ von $\sin(x)$ unterscheidet.
\begin{lsg}{}
	Amplitude 3, Phasenverschiebung um 1 nach links, Verschiebung um 3 nach unten und Änderung der Periode auf $\frac{2\pi}{3}$
\end{lsg}


\aufgabe{Schnittpunkte von Funktionen: } In welchen Punkten schneiden sich die Funktionen?
\begin{multicols}{3}
  \begin{enumerate}
    \item $f(x) = x^2$, $g(x) = 2x$
    \item $f(x) = \frac 1 2 x^4$, $g(x) = x^2+4$
  \end{enumerate}
\end{multicols}
\begin{lsg}{}
  \begin{multicols}{2}
    \begin{enumerate}
      \item \begin{align*}
        x^2 &= 2x\\
        x^2-2x &= 0\\
        \intertext{Mit der Mitternachtsformel: }
        x_1 &= 0, x_2 =2\\
        \intertext{Bestimmung der Werte der Stellen: }
        f(0) &= 0, f(2) = 4\\
        \LM &= \left\{\ (0|0),(2|4) \ \right\}
      \end{align*}

      \columnbreak
      \item
      \begin{align*}
        \frac 1 2 x^4 &= x^2+4\\
        \frac 1 2 x^4 -x^2 -4 &= 0\\
      \end{align*}
      Substitution $x^2=u$
      \begin{align*}
        \frac 1 2& u^2 -u -4 = 0\\
        u_{1,2}&=\frac{1\pm\sqrt{1-4*0.5*(-4)}}{1}\\
        &= 1\pm\sqrt{9}\\
        u_1 &= 4\quad u_2=-2\\
      \end{align*}
      Resubstitution von $u_1$ ($u_2 < 0 \rightarrow $ nicht reelles Ergebnis):
      \begin{align*}
        x^2=4\\
        x_1 = -2, x_2 = 2\\
        \intertext{Bestimmung der Werte der Stellen: }
        g(-2)=8, g(2)=8\\
        \LM = \left\{\ (-2|8),(2|8) \ \right\}
      \end{align*}
    \end{enumerate}
  \end{multicols}
\end{lsg}


\aufgabe{Ableitungen: } Berechne jeweils die erste Ableitung der Funktionen
\begin{multicols}{2}
	\begin{enumerate}
		\item $f(x)=3x^4+2x^3+x^2-10$
	  \item $g(x)=x^2\e^x$
		\item $h(x)=x^x$
	  \item $j(x)=\ln(\e^{3x}\sin(2x))$
		\item $k(x) = 2(3x^2+x)^3$
    \item $l(x) = \frac{4}{(2x+1)^2}$
    \item $m(x) = 2x\sqrt{x^2+1}$
    \item $n(x) = \sqrt{x}\sin(x^2)$
    \item $o(x) = \sqrt{\cos(x)\cdot\sqrt{x+1}}$
    \item $p(x) = \frac{2x+3}{\sin(3x)}$
	\end{enumerate}
\end{multicols}

\begin{lsg}{}
	\begin{multicols}{2}
		\begin{enumerate}
			\item Summenregel: \begin{align*}
			f'(x)=12x^3+6x^2+2x
			\end{align*}
			\item Produktregel: \begin{align*}
			g'(x)=2x\e^x+x^2\e^x
			\end{align*}
			\item Umformung auf handlicheres Format: \begin{align*}
		    h(x)&= x^x= \e^{x\ln(x)}\\
		    \intertext{Ketten- und Produktregel: }
				h'(x)&=\e^{x\ln(x)}* \left(\ln(x)+x*\frac{1}{x}\right) \\
				&= \e^{x\ln(x)}*\ln(x)+1
		  \end{align*}
		  \item Umformung auf handlicheres Format: \begin{align*}
		    j(x)&= \ln(\e^{3x}\sin(2x))\\
				&= \ln(\e^{3x}) + \ln(\sin(2x)) \\
				&= 3x + \ln(\sin(2x))\\
				\intertext{Kettenregel:}
		    j'(x)&=3+\frac{1}{\sin(2x)} * 2*\cos(2x) \\
				&= \frac{2\cos(2x)}{\sin(2x)}+3
		  \end{align*}
			\item $k'(x) = 6(3x^2+x)^2*(6x+1)$
	    \item $l'(x) = -16(2x+1)^{-3}$
	    \item $m'(x) = 2\sqrt{x^2+1}+\frac{2x^2}{\sqrt{x^2+1}}$
	    \item $n'(x) = 2x^{\frac 3 2}*\cos(x^2)+\frac{\sin(x^2)}{2\sqrt x}$
	    \item $o'(x) = \frac{-\sin(x)\sqrt{x+1}}{2*\sqrt{\cos(x)*\sqrt{x+1}}}+\frac{\cos(x)}{4*\sqrt{\cos(x)\sqrt{x+1}}*\sqrt{x+1}}$
	    \item $p'(x) = \frac{-6\left(3x\cos(3x)-\sin(3x)\right)}{\left(\sin(3x)\right)^2}$
		\end{enumerate}
	\end{multicols}
\end{lsg}

\aufgabe{Differentialrechnung: }
\begin{enumerate}
	\item Gegeben sei folgende Funktion: $F(x,y)=2x^3-5y+x^2+10x-10$. Bestimmen Sie die Ableitung der durch $F(x,y)=0$ implizit gegebenen Funktion $y=h(x)$.
	\item Gegeben sind die Funktionen:
	$f(x) = (u \circ v)(x)$ und $g(x) = (u* v)(x)$
	Bestimme die Ableitungen von $f$ und $g$ für $u(x)=x^2$ und $v(x)=\sin(2x)$
	\item Bestimme jeweils $f_i'(3)$
	\begin{itemize}
		\item $f_1(x) = (x+5)^2$
		\item $f_2(x) = \frac{1}{(x-5)^2}$
	\end{itemize}
\end{enumerate}
\begin{lsg}{}
	\begin{enumerate}
		\item Aus $F(x,y)=0$ und $y=h(x)$ folgt:\begin{alignat*}{2}
		&2x^3-5y+10x-10=0\quad&&|\ \text{Nach $y=$ umformen}\\
		&y=\frac{2}{5} x^3+\frac{1}{5} x^2+2x-2 &&\Rightarrow h(x)\\
		&h'(x)=\frac{6}{5} x^2+\frac{2}{5}x+2
		\end{alignat*}
		\item \begin{align*}
		f'(x)&=\left(u(v(x))\right)'=\left({\sin(2x)}^2\right)'=2\sin(2x)\cdot \cos(2x) \cdot 2=4\sin(2x)\cdot \cos(2x)\\
		g'(x)&=(u(x)\cdot v(x))'=\left(x^2\cdot \sin(2x)\right)'=2x\cdot \sin(2x)+x^2\cdot 2\cos(2x)
		\end{align*}
		\item \begin{align*}
		f_1'(x)&=2(x+5)&\Rightarrow  &f_1'(3)=16\\
		f_2'(x)&=\frac{-2}{(x-5)^3}&\Rightarrow &f_2'(3)=\frac{1}{4}
		\end{align*}
	\end{enumerate}
\end{lsg}



\aufgabe{Tangenten: }\cas
\begin{enumerate}
	\item Gegeben ist die Funktion $g$ mit $\ g(x)=2x^2+1$. Bestimme die Gleichung der Tangente und der Normalen an den Graphen G von $g$ im Punkt $P(1|3)$.
  \item Bestimme die Gleichung der Tangente und Normalen an den Graphen G von $g$ mit der Steigung $1$.
  \item Bestimme die Gleichungen der beiden Tangenten an den Graphen G von $g$, die durch den Punkt $Q(3|17)$ gehen und gib die Berührpunkte der Tangenten mit dem Graphen G von $g$ an.
\end{enumerate}
\begin{lsg}{}
	\begin{align*}
		\text{Tangentengleichung: }  t(x,x_0)&=g'(x_0)*(x-x_0)+g(x_0)\\
	\text{Normalengleichung: }n(x,x_0)&=-\frac{1}{g'(x_0)}*(x-x_0)+g(x_0)
	\end{align*}

	\begin{enumerate}
		\item Aus Punkt P(1/3) folgt: $x_0=1,\ g(x_0)=3$ und ableiten ergibt $\ g'(x)=4x$
		\begin{align*}
		\text{Damit gilt: }\ t(x)&=4*(x-1)+3 \\
		\text{und: }\ n(x)&=-\frac{1}{4}*(x-1)+3
		\end{align*}
		\item \begin{align*}
			\text{Tangentengleichung: }\ g'(x_0)&=1 \rightsquigarrow x_0=\frac{1}{4}\\
			g\left(\frac{1}{4}\right)&=\frac{9}{8}\\
			t(x)&=1*\left(x-\frac{1}{4}\right)+\frac{9}{8}\\
			\text{Normalengleichung:}\ -\frac{1}{g'(x_0)}&=1 \rightsquigarrow x_0=-\frac{1}{4}\\
			g\left(-\frac{1}{4}\right)&=\frac{9}{8}\\
			n(x)&=1*\left(x+\frac{1}{4}\right)+\frac{9}{8}
			\end{align*}
			\item Aus dem Punkt $Q(3|517)$ folgt: $\ t(3)=17$, daher gilt für die Tangentengleichungen:\begin{align*}
			17&=g'(x_0)*(3-x_0)+g(x_0) \rightsquigarrow x_{0,1}=2,\ x_{0,2}=4\\
			t_1(x)&=8*(x-2)+9\\
			t_2(x)&=16*(x-4)+33
			\end{align*}
	\end{enumerate}
\end{lsg}


\end{document}
